\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[1994/06/01]
\ProvidesPackage{biblio}[2018/05/10]
%%%% REQUIERT BIBLATEX >3.3 mis à jour pour 3.11

%commandes de biblio
\providecommand\anon{\normalfont{anonyme}}
\providecommand{\mkibid}[1]{\emph{#1}}%les op. cit et autres ibids en italique
\renewcommand{\newunitpunct}[0]{\addcomma\addspace}%partout des virgules
\renewcommand{\subtitlepunct}[0]{\adddot\addspace}%sauf entre titre et st
\renewcommand*{\revsdnamepunct}{}%enlève la virgule entre NOM et Prénom
\ExecuteBibliographyOptions[reference]{useeditor=false}%dicos: sous la dir.

\AtEveryBibitem{% ne pas imprimer le champ "note" dans la bib
    \clearfield{note}}
\AtEveryCitekey{% ne pas imprimer le champ "note" dans les \cite
    \clearfield{note}}
\AtEveryBibitem{% ne pas imprimer le champ "pagetotal" dans la bib
    \clearfield{pagetotal}}
\AtEveryCitekey{% ne pas imprimer le champ "pagetotal" les \cite
    \clearfield{pagetotal}}


\renewbibmacro*{date}{% intégrer entre autres origdate et siècles (
    \iffieldundef{year}{}{%
        \iffieldequalstr{dateunspecified}{yearincentury}{%
            \addcomma\addspace%
            \printtext[datecentury]{%
                \number\numexpr\thefield{year}/100+1\relax}%
                \setunit{\addnbspace}\bibstring{century}%
            }%
            {\printdate}%
        }%
    \iffieldundef{origyear}{}{%
        \setunit*{\addspace}%
        \printtext{\mkbibbrackets{\printorigdate}}%
        }%
}%

\renewbibmacro*{publisher+location+date}{%virgule entre location et publisher
    \printlist{location}%
    \setunit*{\addcomma\space}%
    \printlist{publisher}%
    \setunit*{\addcomma\space}%
    \usebibmacro{date}%
    \newunit%
}

\DeclareFieldFormat{urldate}{% date 24.08.2014
    \addcomma\space%
    \bibstring{urlseen}\space
    \iffieldundef{urlday}{}
        {{\thefield{urlday}}\adddot}%
    \iffieldundef{urlmonth}{}
        {{\thefield{urlmonth}}\adddot}%
    \printfield{urlyear}%
}

\renewbibmacro*{cite}{% Eviter tout ibid et op cit
    \usebibmacro{cite:citepages}%
    \global\togglefalse{cbx:loccit}%
    \ifciteseen
    {\iffieldundef{shorthand}%
        {\ifboolexpr{
            test {\ifciteibid}
            and
            not test {\iffirstonpage}
        }%
            {\usebibmacro{cite:ibid}}%
            %{\usebibmacro{cite:short}}}% DELETED
            {\usebibmacro{cite:full}}% NEW
        }%
        {\usebibmacro{cite:shorthand}}%
    }%
    {\usebibmacro{cite:full}}% <- ce pourcent là est important
}

%ici, on fait une macro pour définir ensuite le format 
%de nom des auteurs hérités en tant que bookauthor,
%dans le driver thesis
\newbibmacro{name:livrauteur}{% macro format de nom pour bookauthor
    \namepartprefix% la liste des choses à mettre 
    \textsc{\namepartfamily}% 
    \namepartsuffix%
}
\DeclareNameFormat{livrauteur}{%
    \nameparts{#1}%pas nécessaire dans de futures versions
    \usebibmacro{name:livrauteur}% on utilise la macro
    \usebibmacro{name:andothers}%
}

%%%localization

\DefineBibliographyStrings{french}{%
    urlseen = {consulté le},
}
\DefineBibliographyStrings{french}{andothers = {\em et\addabbrvspace al\adddot}%
}
\DefineBibliographyStrings{french}{pages = {pp\adddot}}
\DefineBibliographyExtras{french}{% tiret d'interval des pages
\renewcommand*{\bibrangedash}{\addnbthinspace\textendash\addhpthinspace}
}

%A VERIFIER un drole de hack -- Normalement plus nécessaire depuis 3.11 pour avoir des tirets normalisés semi-longs en postnote, pour les intevals de page. https://tex.stackexchange.com/questions/225308/page-range-output-hypen-as-en-dash-in-autocite ->demande de commande en cours sur github
%\setcounter{mincompwidth}{100000}%something large
%\DeclareFieldFormat{postnote}{\mkcomprange[{\mkpageprefix[pagination]}]{#1}}

\renewcommand{\datecircadelim}{\addnbspace}
\DefineBibliographyStrings{french}{circa = vers}
\renewcommand{\bibdateuncertain}{\addnbspace\doute} 

\NewBibliographyString{century}
\DefineBibliographyStrings{french}{century = {siècle}}
\renewcommand*{\RNfont}{\textsc}
\DeclareFieldFormat{datecentury}{\RN{#1}\textsuperscript{e}}


%%% héritages
%Héritages pour les références des images
\DeclareDataInheritance{book,inbook,article,periodical,collection}{thesis}{%
    \inherit{author}{bookauthor}
    \inherit{title}{booktitle}
    \inherit{subtitle}{}%on ne met pas booksubtitle. trop long
    \inherit{titleaddon}{booktitleaddon}
    \inherit{year}{userd}
    \inherit{endyear}{userc}
    \inherit{location}{lista}
    \inherit{url}{url}
    \noinherit{pubstate}
    }
%pour éviter que des images ou des articles héritent du keywords du livre
\DeclareDataInheritance{book,inbook,reference,online,article,periodical, collection}{incollection,bookinbook,inbook,thesis,online,article,book}{%
    \noinherit{keywords}%
}
%%%types de ref
%%%online
\DeclareFieldFormat[online]{title}{\mkbibquote{#1}}% 
\DeclareListFormat[online]{organization}{\mkbibemph{#1}}%

\newcommand\espaceAvantLienExterne{% 
\setunit{\hspace{1ex}}% par defaut sécable et 1 ex
}

%%% thesis
\DeclareFieldFormat[thesis]{title}{\textbf{#1}}%

\DeclareBibliographyDriver{thesis}{%
    \usebibmacro{bibindex}%
    \usebibmacro{begentry}%
        \renewcommand{\newunitpunct}[0]{\null}%citstyle verbose ajoute une virgule avant le titre
    \printfield{title}%
        \renewcommand{\newunitpunct}[0]{\addcomma\addspace}
    \newunit
    \printfield{subtitle}% on met pas le soustitre, c'est trop long ??
    \newunit
    \printfield{titleaddon}%
    \newunit
    \printnames{author}%
    \newunit
    \usebibmacro{institution+location+date}%
    \newunit
    \printfield{pubstate}%
    \newunit
    \printfield{type}%
    \newunit
    \iffieldundef{booktitle}{}{% pour les ref des livres et revues etc.
        \printtext{in\addnbthinspace: }%
        \printnames[livrauteur][1-1]{bookauthor}%
        \newunit
        \usebibmacro{booktitle}% imprime automatiquement le booktitleaddon
        \iffieldundef{number}{}{% pour les numeros de revue PB virgule
            \addspace \printfield{number}}
        \newunit
        \iffieldundef{issuetitle}{}{%
            \printfield{issuetitle}}% s'il y un titre de revue
        \newunit
        \iflistundef{location}{% si pas de lieu, on envoie le lieu d'édition
            \printlist{lista}\newunit}{}%
        \printfield{userd} %userd hérite de la première date
            \iffieldundef{userc}{}
            {\unspace--\printfield{userc}}%userc de \endyear (fourchette)
        \newunit
        \printfield{pages}%
    }%
    \newunit
    \printfield{addendum}%
    \iffieldundef{url}{}%
    {\espaceAvantLienExterne% par défaut un espace seccable
     \printtext{\href{\thefield{url}}{\lienExterne}}%
    }%
    \usebibmacro{finentry}%
 }%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FILMS%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%on va créer un modèle pour les films mais il faudra faire un datamodel, fichier .dbx https://tex.stackexchange.com/questions/175776/how-can-i-create-entirely-new-data-types-with-biblatex-biber/175896#175896
%\DeclareLanguageMapping{french}{hist-french}
%\DeclareFieldFormat[movie]{citetitle}{\emph{#1}}
\DeclareFieldFormat[movie]{title}{\emph{#1}}
\DeclareFieldFormat[movie]{origtitle}{\mkbibbrackets{\emph{#1}\addthinspace}}
%\DeclareFieldFormat[movie]{narrator}{\bibstring{narredby}\addspace\emph{#1}}
%\DeclareFieldFormat[movie]{collaborator}{\bibstring{collaboration}\addspace\emph{#1}}
%\DeclareFieldFormat[movie]{editor}{\mkbibparens{\bibstring{editedby}\addspace{#1}}}
%\DeclareFieldFormat[film]{director}{{#1}}


\NewBibliographyString{directedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{directedby={\mkbibparens{réal.}}}
\NewBibliographyString{dirscenby}
\DefineBibliographyStrings{french}{dirscenby={\mkbibparens{réal. et scénario}}}
\NewBibliographyString{direditedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{direditedby={\mkbibparens{réal. et montage}}}
\NewBibliographyString{writendirectedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{writendirectedby={écrit et réalisé par}}
\NewBibliographyString{dirprodby}
\DefineBibliographyStrings{french}{dirprodby={\mkbibparens{réal. et prod.}}}
\NewBibliographyString{scenarioby}
\DefineBibliographyStrings{french}{scenarioby={\mkbibparens{écriture}}}
\NewBibliographyString{scenarioeditingby}
\DefineBibliographyStrings{french}{scenarioeditingby={\mkbibparens{éciture et montage}}}
\NewBibliographyString{narredby}
\DefineBibliographyStrings{french}{narredby={\mkbibparens{narration}}}
\NewBibliographyString{narrationby}
\DefineBibliographyStrings{french}{narrationby={\mkbibparens{texte}}}
\NewBibliographyString{consultedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{consultedby={\mkbibparens{consultant}}}
\NewBibliographyString{producedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{producedby={\mkbibparens{prod.}}}
\NewBibliographyString{soundby}
\DefineBibliographyStrings{french}{soundby={\mkbibparens{son}}}
\NewBibliographyString{musicby}
\DefineBibliographyStrings{french}{musicby={\mkbibparens{musique}}}
\NewBibliographyString{imageby}
\DefineBibliographyStrings{french}{imageby={\mkbibparens{image}}}
\NewBibliographyString{origtitle}
\DefineBibliographyStrings{french}{origtitle={titre orig.\addthinspace:\setunit{\addspace}}}
\NewBibliographyString{playedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{playedby={avec}}
\NewBibliographyString{collaboration}
\DefineBibliographyStrings{french}{collaboration={en coll. avec}}
\NewBibliographyString{editedby}
\DefineBibliographyStrings{french}{editedby={\mkbibparens{montage}}}
\NewBibliographyString{duration}
\DefineBibliographyStrings{french}{duration={durée:\setunit{\addspace}}}



\newbibmacro{director+scenario}{%
\ifnameundef{director}{}{%
    \ifnamesequal{director}{scenario}%
        {\printnames{director}\setunit{\addspace}\bibstring{dirscenby}}%
        {\printnames{director}\setunit{\addspace}\bibstring{directedby}
            \ifnameundef{scenario}{}{%
            \printnames{scenario}\setunit{\addspace}\bibstring{scenarioby}
            }   
        }
    }
}
\newbibmacro{title+origtitle}{% %usebibmacro{title ajoute une virgule}
    \iffieldundef{origtitle}%
        {\usebibmacro{title}}%
        {\printfield{title}\addspace%
        \printfield{origtitle}%
        \newunit%
        \printfield{subtitle}}%
    }
    

\DeclareBibliographyDriver{movie}{%
    \usebibmacro{bibindex}%
    \usebibmacro{begentry}%
    \usebibmacro{title+origtitle}%   
    \newunit\newblock
    \ifnameundef{director}{}{%
        \printnames{director}\setunit{\addspace}\bibstring{directedby}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{directorscen}{}{%
        \bibstring{writendirectedby}\setunit{\addspace}\printnames{directorscen}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{directorediting}{}{%
        \printnames{directorediting}\setunit{\addspace}\bibstring{direditedby}
        \newunit\newblock}    
    \ifnameundef{directorproducer}{}{%
        \printnames{directorproducer}\setunit{\addspace}\bibstring{dirprodby}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{scenario}{}{%
        \printnames{scenario}\setunit{\addspace}\bibstring{scenarioby}
        \newunit\newblock} 
    \ifnameundef{scenarioediting}{}{%
        \printnames{scenarioediting}\setunit{\addspace}\bibstring{scenarioeditingby}
        \newunit\newblock} 
    \ifnameundef{collaborator}{}{%
        \bibstring{collaboration}\setunit{\addspace}\printnames{collaborator}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{editing}{}{%
        \printnames{editing}\setunit{\addspace}\bibstring{editedby}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{consultant}{}{%
        \printnames{consultant}\setunit{\addspace}\bibstring{consultedby}
        \newunit\newblock}    
    \ifnameundef{narration}{}{%
         \printnames{narration}\setunit{\addspace}\bibstring{narrationby}
         \newunit\newblock}
    \ifnameundef{narrator}{}{%
        \printnames{narrator}\setunit{\addspace}\bibstring{narredby}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{image}{}{% UN TRUC QUI MARCHE PAS
        \printnames{image}\setunit{\addspace}\bibstring{imageby}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{sound}{}{%
        \printnames{sound}\setunit{\addspace}\bibstring{soundby}
        \newunit\newblock}    
    \ifnameundef{music}{}{%
        \printnames{music}\setunit{\addspace}\bibstring{musicby}
        \newunit\newblock}
    \ifnameundef{producer}{}{%
        \printnames{producer}\setunit{\addspace}\bibstring{producedby}
        \newunit\newblock}    
    \ifnameundef{casting}{}{%
        \bibstring{playedby}\setunit{\addspace}\printnames{casting}
        \newunit\newblock}
    \printfield{studio}
    \newunit\newblock
    \printlist{location}
    \newunit\newblock
    \printdate
    \newunit\newblock
    \printfield{duration}% sinon espace en trop avant post
    \newunit\newblock
    \printfield{url}%
    \newunit\newblock
    \printfield{addendum}%
    \newunit\newblock
    \usebibmacro{finentry}%
    }



% %%% revues -- On travaille sur les macros 
\renewbibmacro{in:}{% pas de in devant journaltitle
    \ifentrytype{article}{}{\printtext{\bibstring{in}\intitlepunct}}
}
\renewbibmacro*{issue+date}{% pas de parenthèses pour la date
    \setunit{\addcomma\space}% NEW
%   \printtext[parens]{% DELETED
    \iffieldundef{issue}
        {\usebibmacro{date}}
        {\printfield{issue}%
        \setunit*{\addspace}%
%       \usebibmacro{date}}}% DELETED
        \usebibmacro{date}}% NEW
    \newunit%
}

% editeurs entre parenthese, sans virgule https://tex.stackexchange.com/questions/30151/biblatex-how-to-remove-the-comma-before-ed-edsttps://tex.stackexchange.com/questions/30151/biblatex-how-to-remove-the-comma-before-ed-eds
\renewbibmacro*{bbx:editor}[1]{%
    \ifboolexpr{
        test \ifuseeditor
        and
        not test {\ifnameundef{editor}}
    }
    {\usebibmacro{bbx:dashcheck}
       {\bibnamedash}
       {\printnames{editor}%
%   \setunit{\addcomma\space}% DELETED
    \setunit{\addspace}% ADDED
    \usebibmacro{bbx:savehash}}%
%   \usebibmacro{#1}% DELETED
    \printtext[parens]{\usebibmacro{#1}}% ADDED
    \clearname{editor}}
    {\global\undef\bbx@lasthash}%
}


%tweak pour avoir in: nom prénom (éd) https://tex.stackexchange.com/questions/173638/move-names-of-editors-followed-by-ed-eds-and-a-comma-before-title-in-biblate . xpatch marche comme cela:\xpatchbibdriver{name}{search}{replace}{success}{failure}
\xpatchbibdriver{inbook}
  {\usebibmacro{in:}%
   \usebibmacro{bybookauthor}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{maintitle+booktitle}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor+others}}
  {\usebibmacro{in:}%
   \usebibmacro{bybookauthor}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor:in}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{maintitle+booktitle}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor+others}}
  {}{}

\xpatchbibdriver{incollection}
  {\usebibmacro{in:}%
   \usebibmacro{maintitle+booktitle}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor+others}}
  {\usebibmacro{in:}%
   \usebibmacro{byeditor:in}%
   \setunit{\labelnamepunct}\newblock
   \usebibmacro{maintitle+booktitle}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor}}
  {}{}

\xpatchbibdriver{inproceedings}
  {\usebibmacro{in:}%
   \usebibmacro{maintitle+booktitle}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{event+venue+date}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor+others}}
  {\usebibmacro{in:}%
   \usebibmacro{byeditor:in}%
   \setunit{\labelnamepunct}\newblock
   \usebibmacro{maintitle+booktitle}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{event+venue+date}%
   \newunit\newblock
   \usebibmacro{byeditor+others}}
  {}{}

\newbibmacro*{byeditor:in}{%
  \ifnameundef{editor}
    {}
    {\printnames{editor}%
     \addspace%
     \mkbibparens{\usebibmacro{editorstrg}}% c'est en dur, fair un declarefieldformat ou un truc du genre
     \clearname{editor}%
     \printunit{\addcomma\space}}}

% Pour des éds. qd il y a plusieurs éditeurs: https://tex.stackexchange.com/questions/575288/specific-byeditor-string-for-multiple-editors-in-biber

 \DefineBibliographyStrings{french}{%
   editor = {\autocap{é}d\adddot},
   editors= {\autocap{é}ds\adddot}
 }

%les collection à la fin (entrées series et number)  et entre parenthèses :https://tex.stackexchange.com/questions/269999/biblatex-biber-put-series-volume-and-number-at-the-end

\renewbibmacro*{series+number}{% des parentheses
    \iffieldundef{series}
    {}
    {\printtext[parens]{%
       \printfield{series}%
       \setunit*{\addspace}%
       \printfield{number}%
       \newunit}}
}


\newcommand*\patchseries[1]{% supprimer les macros series+number
  \xpatchbibdriver{#1}
    {\usebibmacro{series+number}}
    {}
    {}
    {\typeout{Warning: Failed to remove series+number from driver #1.}}
  \xpatchbibdriver{#1}
    {\usebibmacro{publisher+location+date}}
    {\usebibmacro{publisher+location+date}%
     \setunit{\addspace}%
     \usebibmacro{series+number}}
    {}
    {\typeout{Warning: Failed to add series+number to driver #1.}}}

%cela vaudra pour les types suivants
\patchseries{book}\patchseries{inbook}
\patchseries{collection}\patchseries{incollection}
\patchseries{proceedings}\patchseries{inproceedings}

%\DeclareNameAlias{editorin}{first-last} si tu veux firts-last, décommente et ajoute [editorin] devant \printnames en dessus!


% \renewbibmacro*{volume+number+eid}{% numéro entre parenthèse
%     \printfield{volume}
%     %\addcomma\addspace
%     \iffieldundef{number}{}
%         {\printtext{(\printfield{number})}}
%     \setunit{\addcomma\space} 
%     \printfield{eid}%
% }
%\DeclareBibliographyDriver{periodical}{% 
%     \usebibmacro{bibindex}%
%     \usebibmacro{begentry}%
%     \usebibmacro{title}
%     \newunit
%     \usebibmacro{institution+location+date}
%     \newunit
%     \printfield{addendum}%
%     \newunit
%     \printfield{url} 
% }


